% !TeX encoding = UTF-8
\section{Grundlagen}\label{section:grundlagen}

Nachdem ich nun die Ziele dieser Arbeit definiert habe, möchte ich zunächst einen kurzen Einblick in die Beschaffenheit der \htmlGUI{} geben.

Die Saros \htmlGUI{} besteht, wie die meisten Web-Applikationen, aus einem \emph{Frontend} und einem \emph{Backend}.

\emph{Frontend} bezeichnet die eigentliche Benutzeroberfläche, das heißt den HTML- und JavaScript-Teil der Applikation. Im Frontend wird ein JavaScript-Framework verwendet, das Grundlegende Aufgabe, wie das Rendern von Daten und Anfragen an das Backend abstrahiert.
% TODO erklärung javascript framework

Als \emph{Backend} bezeichne ich in diesem Fall den Kern von Saros, der die Funktionen bereitstellt, die mithilfe der Benutzeroberfläche genutzt werden können. Das Backend wird im Folgenden als \sarosCore{} bezeichnet. Auf die Funktionsweise des \emph{\sarosCore{}} möchte ich an dieser Stelle nicht genauer eingehen, da er für das Verständnis dieser Arbeit keine große Rolle spielt. Für genauere Informationen über die Saros-Architektur empfehle ich daher die technische Dokumentation von Saros zu lesen\footlink{http://www.saros-project.org/techdoc}.

Wesentlich wichtiger ist jedoch die Schicht zwischen der \htmlGUI{} und dem \sarosCore{}, der die Kommunikation zwischen den beiden ermöglicht.

\section{Status Quo}\label{sec:grundlagen}

Im vorherigen Kapitel erklärte ich die Grundlegenden Begriffe, die für das Verständnis dieser Arbeit erforderlich sind. Es folgt eine Zusammenfassung des Standes der HTML-GUI, den ich zu Beginn meiner Arbeit vorfand.

%FRANZ: 
%Eine Beschreibung des allgemeinen Vorgehens
%("Softwareentwicklungsprozess") fehlt. Du erklärst hier
%technische Einzelheiten und Funktionsumfänge, ohne dass
%man als Leser weiß (a) warum du dir das so genau
%angeschaut hast (wenn doch eh die HTML-GUI neugeschrieben
%werden sollte) und (b) warum der Leser das wissen muss.

%FRAGE: Was meinst du mit "Softwareentwicklungsprozess"? Gerrit, Git etc.?

\subsection{Frontend}

Die HTML-Benutzeroberfläche besteht vor dieser Arbeit aus drei Ansichten.
Der erste Teil, die Hauptansicht der Applikationen, zeigt den Account, mit dem der Nutzer momentan eingeloggt ist, sowie eine Liste der Kontakte dieses Accounts (Abbildung \ref{fig:html_gui_main}).
Der Connect/Disconnect Button dient dazu, sich mit dem aktuellen Account zu verbinden, oder die Verbindung zu trennen. Man kann zudem in einem Dropdown-Menü einen anderen Account auswählen. Dies ist jedoch leider nicht funktionsfähig.
Die Hauptansicht zeigt außerdem die Kontaktliste des Nutzers.
Durch einen Rechtsklick auf einen Kontakt öffnet sich ein Menü, mit welchem man diesen umbenennen und löschen kann. (Abbildung \ref{fig:html_gui_contact_ops})
Mit dem Add-Contact-Button wird die zweite Ansicht zum Hinzufügen von Kontakten geöffnet (Abbildung \ref{fig:html_gui_add_contact})

\begin{figure}[!htb]
\minipage{0.32\textwidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{grafiken/html_gui_main.png}
  \caption{Die Hauptansicht}\label{fig:html_gui_main}
\endminipage\hfill
\minipage{0.32\textwidth}%
  \includegraphics[width=\linewidth]{grafiken/html_gui_add_contact.png}
  \caption{Kontakte hinzufügen}\label{fig:html_gui_add_contact}
\endminipage\hfill
\minipage{0.32\textwidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{grafiken/html_gui_contact_ops.png}
  \caption{Kontakte umbenennen und löschen}\label{fig:html_gui_contact_ops}
\endminipage
\end{figure}

Beim Klicken auf den Start-Session-Button öffnet sich die dritte Ansicht, der \emph{\startSessionWizard{}} zum Konfigurieren einer Saros-Session.
Im ersten Schritt wählt man die Dateien und Projekte aus, die geteilt werden sollen und im zweiten Schritt die Kontakte, mit denen zusammen gearbeitet werden soll.\label{start_session_wizard_description}

\subsection{Backend}

Das Backend sammelt alle Informationen, die im Frontend dargestellt werden müssen und stellt diese über eine Browser-Schnittstelle bereit.
Um das Frontend über Ereignisse zu informieren, gibt es sogenannte \emph{Renderer}. 
Ein Renderer ist dabei verantwortlich für das Sammeln bestimmter Daten, wie \zb der \emph{AccountRenderer}, der das Frontend über Änderungen in den Nutzeraccounts informiert.

\begin{figure}[!htb]
\minipage{0.32\textwidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{grafiken/html_gui_start_session_1.png}
  \caption{Die Hauptansicht}\label{fig:html_gui_start_session_1}
\endminipage\hfill
\minipage{0.32\textwidth}%
  \includegraphics[width=\linewidth]{grafiken/html_gui_start_session_2.png}
  \caption{Kontakte hinzufügen}\label{fig:html_gui_start_session_2}
\endminipage\hfill
\end{figure}

Umgekehrt kann das Frontend mit dem Backend über sogenannte \emph{Browser-Functions} kommunizieren. Die Browser-Functions sind Java-Funktionen, die in den SWT-Browser injiziert werden. Im Browser können diese Funktionen dann wie herkömmliche JavaScript-Funktionen aufgerufen werden.


\subsection{Bisher verwendete Frontend-Technologien}

% Was ist überhaupt ein Framework in diesem Kontext

Wie bereits angedeutet, wurde die \htmlGUI{} mit dem JavaScript-Framework
\emph{Ampersand.js\footlink{https://ampersandjs.com/}} entwickelt.
Das Framework wird von seinen Autoren wie folgt beschrieben:
\begin{quotation}
  A highly modular, loosely coupled, non-frameworky framework for building advanced JavaScript apps.
\end{quotation}
% FRAGE muss ich noch genauer beschreiben wie das Framework funktioniert?
Für die Darstellung der HTML-Elemente wurde die \emph{Template-Engine} \emph{Handlebars}\footlink{http://handlebarsjs.com/} verwendet.
\begin{description}
 \item[Template-Engine]
 Eine Template-Engine wird genutzt um HTML zu generieren, das dann in einem Browser gerendert werden kann
 In \emph{Handlebars} werden \zb Ausdrücke, die zwischen geschweiften Klammern stehen, zur Laufzeit mit Daten gefüllt.
\end{description}
Um die verschiedenen Dateien in ein großes Skript zu bündeln, wurde bisher \emph{Browserify}\footlink{http://browserify.org/} genutzt.
All diese Module, und viele weitere werden mit Hilfe des \emph{Node Package Manager} (kurz NPM)\footlink{https://www.npmjs.com/} installiert.
\section{Einarbeitung}\label{sec:einarbeitung}

\subsection{Reevaluation}\label{sec:reevaluation}

Ich begann mit der Einarbeitung in die bestehende Code-Basis und erprobte kleine Änderungen. 
Dabei stieß ich immer wieder auf Probleme, die selbst kleinste Aufgaben zu einem Rätsel für mich machten.
Trotz der verbesserten Ordnerstruktur\cite[Kap. 3.1.1]{Web} und den gut verständlichen \emph{Handlebars}-Templates fand ich mich schnell in derselben Lage wie meine Vorgängerin wieder.
Ihre Prognose, dem nächsten Entwickler fiele es vermutlich genauso schwer wie ihr\cite[Kap. 2.2]{Web}, bewahrheitete sich, trotz ihrer Bemühungen, den Einstieg zu erleichtern.
Mir fielen grundlegende Probleme an der Beschaffenheit des Codes und des verwendeten Frameworks \emph{Ampersand.js} auf, die ich im Folgenden analysieren werde.

\subsubsection{Intransparenter Kontrollfluss}\label{intransparenter_programmfluss}
Es ist sehr schwer, nachzuvollziehen welcher Code ausgeführt wird, wenn der Nutzer mit der GUI interagiert.
Schuld daran ist die große Zahl an Indirektionen, die bei der Verarbeitung der Events auftreten.
Beispiel:
Der \emph{Delete}-Button zum Löschen eines Kontakts wird geklickt. 
Sei dies das zugehörige HTML Element:
\begin{lstlisting}
<li><a href="#" data-hook="delete">{{d.action.delete}}</a></li>
\end{lstlisting}
Und das die Events der entsprechenden Ampersand-View:
\begin{lstlisting}[escapechar=|]
events: {
    'click [data-hook=rename]': 'rename',
    'click [data-hook=delete]': 'delete'|\label{line:event}|
},
\end{lstlisting}
Beim ausführen des Klicks wird das Event ausgelöst, das auf das geklickte HTML-Element passt. In diesem Fall also das in Zeile \ref{line:event}.
Ampersand weiß also nun dass es die 'delete' action ausführen muss. 
Dazu sucht es in der Ampersand-View eine Funktion mit eben diesem Namen, und führt diese schließlich aus.
Dieser Prozess ist meiner Meinung nach nicht nur unnötig kompliziert, sondern auch schlecht verständlich.
Ginge das nicht auch einfacher? Beispielsweise indem man dem Element direkt eine Funktion übergibt, die es 'onclick' ausführen soll?

\subsubsection{Kleine Community - Wenig Lernmaterial}

Ein Punkt, den auch schon meine Vorgängerin ansprach, ist die extrem kleine Community von \emph{Ampersand.js} Nutzern.
Sie verdeutlichte dies durch einen einfachen Vergleich der Anzahl der Fragen die 2016 auf \emph{Stack Overflow}\footlink{https://stackoverflow.com/} 
die mit dem Stichwort \emph{ampersand.js} (ca. 50 Stück) versehen waren, gegen die der Fragen die mit \emph{angularjs} (ca. 180 000 Stück). \cite[Kap. 2.2, Abs. 5]{Web}.
% FRAGE was ist das Problem mit 180 000? 
Dieses Maß ist für sich genommen jedoch womöglich etwas vage, da es ebenso bedeuten könnte, dass Ampersand einfach weniger Fragen aufwirft als Angular.
Ein zusätzlicher Indikator ist die Anzahl der Downloads mit NPM
Die Abbildung \ref{abbildung:framework_vgl} vergleicht die NPM-Pakete 
\emph{ampersand-state}\cite{AmpersandState}
\emph{@angular/core}\cite{AngularCore}
\emph{react}\cite{ReactNPM}
Die Wahrscheinlichkeit, dass einer der Nachfolgenden Entwickler der \htmlGUI{} \emph{Ampersand.js} kennt, ist also verschwindend gering.
Ebenso gering ist die Menge des verfügbaren Lernmaterials für das Framework, was den Einstieg noch weiter erschwert.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{grafiken/framework-vgl.png}
	\caption{Monatliche NPM Downloads: React, Angular.js und Ampersand.js (Stand August 2017)}
	\label{abbildung:framework_vgl}
\end{figure}

\subsubsection{Umfangreicher Code - Wenig Funktionalität}
Auf den ersten Blick scheint es sehr viel Code zu geben - für eine überschaubare Menge an Funktionen.
Der Code besteht zu großen Teilen aus \emph{Boilerplate}.

Boilerplate Code bezeichnet Codefragmente, 
die an vielen Stellen ohne nennenswerte Abwandlungen wieder und wieder auftreten.
  
 Der Begriff wird häufig verwendet um zu beschreiben, dass ein Programmierer viel Code schreiben muss, um kleinste Aufgaben zu erledigen
 \footlink{https://en.wikipedia.org/wiki/Boilerplate_code}
Laut Sieker ist dies ein Kompromiss, der zugunsten einer niedrigeren Abstraktionsstufe des Codes eingegangen werden kann.
Ein weniger abstrakter Code, so Sieker, sei für einen Programmierer ohne Erfahrung in Web-Entwicklung einfacher zu verstehen. \cite[Kap. 4.4.5, Abs. 3]{Siek} 
Diese Prämisse war einer der Hauptgründe für die Entscheidung für Ampersand.
Ich widerspreche der Annahme jedoch: Höhere Abstraktion bedeutet in meinen Augen Fokussierung auf das Wesentliche. \label{hohe_abstraktion}
Boilerplate zu schreiben benötigt viel Zeit und macht den Code unleserlicher.

Aus ebendiesem Grund werden höhere Programmiersprachen wie \zb Java oder C++ bei komplexen Problemen 
den weniger Abstrakten wie \zb Assembler vorgezogen:
Um besseren Code in kürzerer Zeit zu schreiben
% so fiele es dem nächsten Entwickler, der an dem Frontend arbeiten wollte, vermutlich mindestens genau so schwer wie mir sich einzuarbeiten

% Warum wurde überhaupt ein Framework benötigt? Die zu entwickelnde Applikation
% war nicht besonders anspruchsvoll und benötigte im Grunde keine
% der von den verwendeten Frameworks angebotenen Features.

% Ideal wäre also eine Mischung aus einem großen, klobigen Framework, wie
% Angular, und der übersichtlichen, kleinen, selbstgeschriebenen Variante in
% Vanilla JS. Es sollte möglichst viele Funktionalitäten bereitstellen, ohne,
% dass sie zwangsläufig alle verwendet werden müssen. Etwas, das dem Entwickler
% die Möglichkeit bietet, ausschließlich auf die Funktionen zurückzugreifen,
% die er benötigt und ihm nicht alles in einem großen Paket liefert.
% Eine Art modulares Framework wäre also perfekt.

\subsubsection{Neustart von Eclipse bei jeder Änderung}\label{cache_busting}
Ein weiteres Problem, dass allerdings nichts mit dem Code zu tun hat, ist die Tatsache, dass man jedes mal, wenn man eine Änderung am JavaScript-Code durchführt, Eclipse komplett neu starten muss.
Dies erschwert ein kleinschrittiges und testbasiertes vorgehen, welches gerade beim Programmieren von Benutzeroberflächen so dringend benötigt wird.
Da es sich bei JavaScript um eine Skriptsprache handelt, die nicht in Bytecode kompiliert werden muss, ist das aber eigentlich gar nicht nötig. 
Ich vermute der Grund warum ein einfaches Schließen des \htmlGUI{} Fensters in Eclipse aber dennoch nicht ausreicht um die Scripte neu zu laden ist folgender:
Der SWT-Browser speichert das Skript beim ersten Laden im \emph{Cache}. 
Wird die \htmlGUI{} nun neu geöffnet und der Dateipfad des Skriptes ist derselbe, wird die Datei aus dem Cache geladen, auch wenn der Code sich eigentlich geändert hat.
Was also fehlt ist ein \emph{Cache-Busting} Mechanismus.

Cache-Busting bedeutet in diesem Kontext, dass die JavaScript Datei, die in dem HTML-Dokument steht, jedes mal einen anderen Namen haben muss, wenn es eine neue Version von ihr gibt.
Das wird üblicherweise durch das anhängen einer zufälligen Zeichenkette an den Dateinamen erreicht\cite{CacheBusting}.
\subsubsection{Ampersand -- Eine fragwürdige Wahl}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{grafiken/framework-props.png}
	\caption{Siekers Analyse von JavaScript Frameworks \cite[S. 21, Tabelle 4]{Siek}}
	\label{framework_props}
\end{figure}

All diese grundlegenden Probleme veranlassten mich, die Verwendung von Ampersand.js erneut zu überdenken.
Bastian Sieker sah damals folgende Alternativen zu Ampersand.js: 
\emph{Angular.js}, \emph{Ember.js}\footlink{https://www.emberjs.com/}, \emph{Backbone.js}\footlink{http://backbonejs.org/}
Er verglich die Frameworks anhand der Kriterien Abstraktion, Menge an Features, Flexibilität, Erlernbarkeit, Community. \cite[Kap. 4.4.5]{Siek}
und kam zu dem Schluss, dass der Mittelweg der beste sei: ein Flexibles, leicht erlernbares Framework, das aber gleichzeitig auch eine gewisse Menge an Features bereitstellt (siehe Tabelle \ref{framework_props})

Ich denke diese Kriterien sind gut geeignet zur Bewertung der Frameworks,
jedoch missinterpretierte er meiner Meinung nach Abhängigkeiten der Kriterien, die sich untereinander ergeben.

Beispielsweise folgt aus einer größeren Community durch die größere Menge an Lernmaterial auch eine bessere Erlernbarkeit
und aus höherer Abstraktion folgt, wie bereits erwähnt\ref{hohe_abstraktion}, nicht zwangsläufig eine schlechtere.

Des Weiteren halte ich die Gewichtung der Kriterien, die hier gewählt wurde, nicht für adäquat.
Sieker identifizierte hohe Flexibilität und hohe Erlernbarkeit als die wichtigsten Kriterien und für diese war in seinen Augen niedrige Abstraktion eine notwendige Bedingung.
Ich kann jedoch nicht nachvollziehen, inwiefern hohe Flexibilität wichtig für die Entwicklung der Saros \htmlGUI{} ist. Die Aufgaben, die die \htmlGUI{} hat, können meiner Meinung nach mit jedem Framework problemlos bewältigt werden.

Zusammenfassend möchte ich diese Kriterien also revidieren:

Eine gute Erlernbarkeit ist zweifelsohne ein zentraler Aspekt bei der Wahl der Technologie. 
Ich bin jedoch der Meinung, dass nicht niedrige Abstraktion, viel Boilerplate und hohe Flexibilität der Schlüssel zu guter Erlernbarkeit sind,
sondern aussagekräftiger Code, eine verständliche Architektur, eine große Community, viel Lernmaterial und eine gute Dokumentation.\label{framework_kriterien}

\subsection{Auswahl der neuen Technologie}\label{sec:new_tech}

Nina Weber stellte bereits Überlegungen an, auf \emph{Angular.js} zu wechseln \cite[Kap. 2.2]{Web}. 
Als sie mit der Portierung begann stieß sie jedoch auf grundlegende Kompabilitätsprobleme, 
die die Ausführung von Angular.js 1 Applikationen in dem SWT-Browser unmöglich machten\cite[Kap. 2.3]{Web}.
Sie versuchte sich erneut an Angular version 2, doch scheiterte erneut an technischen Problemen\cite[Kap. 2.4]{Web}

Angular.js fällt also als alternative aus, ebenso möchte ich Backbone.js aufgrund seiner Ähnlichkeit zu Ampersand.js verwerfen.

\subsubsection{React}
Stattdessen möchte ich eine der momentan populärsten\ref{abbildung:framework_vgl} JavaScript Bibliotheken vorstellen, von der es mich wundert, dass sie nicht schon früher Erwähnung fand:
Die von Facebook Inc. entwickelte Javascript View-Library \emph{React}\footlink{https://facebook.github.io/react/}.
React wurde im Mai 2013 unter der BSD Lizenz auf GitHub veröffentlicht\cite{ReactGitHub}.
React ist \emph{kein} vollständiges Framework. Es ist lediglich eine \emph{View}-Library\cite{ReactBlog}
Ihre Schöpfer betiteln es nüchtern:
\begin{quotation}
  a javascript library for building user interfaces\cite{ReactDocs}
\end{quotation}

Trotz dieser Tatsache wird es oft mit anderen JavaScript-Frameworks verglichen.
Eine Umfrage belegt\cite{Greif16}, dass React sich höchster Beliebtheit erfreut.
So geben bei einer Umfrage 92\% der Teilnehmer, die React schon einmal verwendet haben, an, React wieder verwenden zu wollen. Im Vergleich dazu stehen Angular 2 mit 65\%, Ember mit 48\% und Backbone mit 32\%\footnote{\cite{Greif16}}.
Die Entwickler von React beschreiben es unter anderem mit folgenden Attributen:

\begin{quotation}
  \textbf{Declarative}
  React makes it painless to create interactive UIs.
  Design simple views for each state in your application, 
  and React will efficiently update and render just the right components when your data changes.
  Declarative views make your code more predictable and easier to debug.
\end{quotation}

\begin{quotation}
  \textbf{Component-Based}
  Build encapsulated components that manage their own state, then compose them to make complex UIs. [\dots]
\end{quotation}

In React werden View-Elemente in sogenannten \emph{Komponenten} definiert. 
Eine Komponente ist zu vergleichen mit einem Benutzerdefinierten HTML-Element. 
An die Komponente können dabei \emph{Props}\footlink{https://facebook.github.io/react/tutorial/tutorial.html\#passing-data-through-props} 
 übergeben werden, die dann beim Rendern der Komponente genutzt werden können.
Eine React-Applikation besteht in der Regel aus einer Hauptkomponente, die dann wiederum aus vielen \emph{Child} Komponenten besteht.
Dabei reichen die \emph{Parent} Komponenten durch \emph{Props} Daten an ihre \emph{Children} weiter.

Beispiel:
\begin{lstlisting}[escapechar=|,caption={Eine React-Komponente}, label=lst:component_example]
class Greeting extends React.Component {
  render() {
    return (
      <div>Hello {this.props.who}!</div>|\label{line:jsx}|
    )
  }
}
\end{lstlisting}

Wir haben nun die Komponente 'Greeting' definiert. Die Komponente bekommt einen Namen als \emph{Prop} übergeben, den sie grüßen soll.
Die \emph{props}
\begin{lstlisting}
class GreetApp extends React.Component {
  render() {
    return (
      <div>
        <Greeting who="Alice" />
        <Greeting who="Bob" />
      </div>
    )
  }
}
\end{lstlisting}

Rendern wir nun die \emph{GreetApp} Komponente, erhalten wir den Auspruch \emph{Hello Alice! Hello Bob!}
Des Weiteren kann man React-Komponenten ganz einfach Funktionen übergeben, die sie \zb aufrufen sollen wenn sie geklickt wurden:
\label{react_example}
\begin{lstlisting}
  class Greeter extends React.Component {

    greetMe = () => {
      console.log('Hello!')
    }

    render() {
      <button onClick={this.greetMe}>Greet me!</button>
    }
  }
\end{lstlisting}

Zugegeben, die Syntax, die React verwendet scheint auf den ersten Blick nichts mehr mit JavaScript zu tun zu haben. Darauf werde ich im folgenden Kapitel\ref{techstack}
noch weiter eingehen. Jedoch ist die Art, wie in React Views definiert werden, meiner Meinung nach sehr intuitiv, aussagekräftig und vor allem lesbar.
Man kann mit einen Blick auf die \emph{render}-Methode erkennen welche Daten wie visualisiert werden sollen und was passiert wenn der Nutzer mit der Oberfläche interagiert.

Mit React werden also viele der Punkte aufgegriffen, die ich an der bisherigen Lösung kritisiert habe.\ref{framework_kriterien}

Hinzu kommt noch, dass meine Erfahrung mit React sich bereits über einige Jahre erstreckt, während ich mit Ampersand.js garkeine habe.
Wenn ich React verwende, kann ich also zum einen meinen eigenen Entscheidungen wesentlich mehr vertrauen, zum anderen aber auch wesentlich schneller arbeiten.
Zum Zeitpunkt dieser Arbeit bin ich zudem der einzige Entwickler, der an der \htmlGUI{} arbeitet -- Noch ein Grund, aus dem es essentiell ist, dass ich genau weiß, was ich tue.

Aus genannten Gründen entschied ich also, einen Versuch zu starten und einen Prototypen in React zu entwickeln, um die Funktionsfähigkeit im SWT-Browser zu testen.
% TODO Quellen für React
\section{Neuimplementierung}\label{sec:neuimplementierung}
% Welchen Nutzen hat die Entwicklung eines Prototypen?
% Welche Erkenntnisse habe ich durch den Prototypen gesammelt?
% Wurden meine bisherigen Annahmen bestätigt?
Nachdem ich nun einen Überblick darüber gegeben habe, was React eigentlich ist, möchte ich nun zur eigentlichen Neuimplementierung der \htmlGUI{} kommen.

\subsection{Techstack}\label{techstack}

Dazu gebe ich zunächst eine kurze Einleitung in die Technologien, die dabei zum Einsatz kamen.
Bei der in den Beispielen verwendeten Programmiersprache handelt es sich zum einen um JavaScript ES6\footlink{http://es6-features.org}, 
die nächste offizielle Version von JavaScript nach ES5\footnote{JavaScript ES6 ist eine Implementierung des ECMAScript 6 Standards}. JavaScript ES6 ist eine Obermenge von ES5, das heißt jeder ES5 Code ist auch ES6-kompatibel. Diese neuere Version von JavaScript erweitert die Sprache um einige nützliche Features. Darunter befinden sich:

\begin{description}
\item[Klassen]  

Ähnlich den aus Java bekannten Klassen -- Schlüsselwort \emph{class}

\item[Konstanten] 
 
Ähnlich dem \emph{final} Schlüsselwort in Java -- Schlüsselwort \emph{const}

\item[Arrow-Functions]
Vor dem Pfeil die Parameter, dahinter der Rückgabewert
\begin{lstlisting}[numbers=none]
(a, b) => 2 * a * b
\end{lstlisting}

\item[Template-Strings]
Diese ermöglichen einfache Einbindung von Variablen in Strings ohne den '+' Operator zu verwenden: 
    
\begin{lstlisting}[numbers=none]
`Hello ${name}`
\end{lstlisting}
    
\item[Destruktion von Objekten]
  
Diese Funktion ermöglicht das einfache Zerlegen von Objekten in seine Bestandteile
   
\begin{lstlisting}
const people = { a: 'Alice', b: 'Bob' }
const { a, b } = people // nimmt die werte a, b aus people und erstellt daraus Konstanten
console.log(a, b) // Alice Bob
\end{lstlisting}
    
\item[Imports]
  
Durch JavaScript ES6 wird es möglich \emph{Module} zu definieren. \emph{Module} ermöglichen es ein Paket an Funktionalitäten abzukapseln und diese dann anderswo zu \emph{importieren}
Dieses Feature mag dem ein oder anderen schon von \emph{Node.js}\footlink{https://nodejs.org/en/} bekannt sein. Es ist zu vergleichen mit dem aus Java bekannten Import von Klassen, nur 
dass in JavaScript jede beliebige Ressource exportiert und importiert werden kann. Dies beinhaltet neben Klassen auch einzelne Funktionen, Variablen und Konstanten.
Die benötigten Schlüsselworte sind \emph{import} und \emph{export}.
Beispiel:
\begin{lstlisting}
// modulA.js
export function add(a ,b){
  return a + b
}
// modulB.js
import { add } from 'modulA'

add(1, 2)
\end{lstlisting}
    
\end{description}

Hier ein Code-Schnipsel geschrieben in JavaScript ES5:
\begin{lstlisting}
  var persons = [
    { firstname: 'Alice', lastname: 'Bar' }, 
    { firstname: 'Bob', lastname: 'Foo' },
  ]

  var greetings = persons.map(function(person) {
    return 'Hello ' + person.firstname + ' ' + person.lastname + '!'
  }) 
  // greetings = ['Hello Alice Bar!', 'Hello Bob Foo!']
\end{lstlisting}
Der gleiche Code kann in JavaScript ES6 wie folgt geschrieben werden:
\begin{lstlisting}[escapechar=|]
  const persons = [
    { firstname: 'Alice', lastname: 'Bar' }, 
    { firstname: 'Bob', lastname: 'Foo' },
  ]
  const greetings = persons.map(({ firstname, lastname }) => `Hello ${firstname} ${lastname}!`)|\label{line:map_func}|
\end{lstlisting}

Zu beachten ist hierbei, dass die Funktion, in Zeile \ref{line:map_func} an die \emph{map} Funktion übergeben wird weiterhin nur \emph{einen} Parameter hat (eine Person). Dieser Parameter wird jedoch durch die \emph{Destruktion} in \emph{firstname} und \emph{lastname} zerlegt.

Zum anderen werden Komponenten in React mit \emph{JSX}\footlink{https://facebook.github.io/jsx/} beschrieben.
JSX ist lediglich eine JavaScript-Syntax-Erweiterung und keine eigene Programmiersprache. Diese wurde eigens zu dem Zweck entwickelt, React-Komponenten mit einer gut lesbaren HTML ähnlichen Syntax (siehe Code-Beispiel \ref{lst:component_example}, Zeile \ref{line:jsx}) beschreiben zu können.

Sowohl JavaScript ES6, als auch JSX zu verwenden ist optional, bieten jedoch meiner Meinung nach jedoch einen großen Mehrwert durch weniger wortreichen Code.

\subsection{Build-Prozess}\label{sec:build}

JSX kann nicht direkt im Browser ausgeführt werden. Hier kommt ein Build-Prozess ins Spiel:
Vor der Verwendung im Browser muss JSX kompiliert werden. Im Fall der \emph{Greeting}-Komponente sieht der kompilierte Code in etwa so aus
\begin{lstlisting}[name=React-Komponente ohne JSX, label=lst:no_jsx]
class Greeting extends React.Component {
  render() {
    return React.createElement(
      "div",
      null,
      "Hello ",
      this.props.who,
      "!"
    );
  }
}
\end{lstlisting}
JSX ist also letztendlich nichts weiter als syntaktischer Zucker für den Aufruf der 'React.createElement' Funktion. 

Auch JavaScript ES6 ist eine relativ junge Neuerung und wird bisher lediglich von den großen Browsern wie Google Chrome\footlink{https://www.google.de/chrome}
und Firefox\footlink{https://www.mozilla.org/de/firefox} unterstützt.
 Um die Annehmlichkeiten, die es bietet, dennoch schon Nutzen zu können, muss es deshalb vor der Nutzung im SWT-Browser zu JavaScript ES5 kompiliert werden. % Quelle komplierung?

Für diese Aufgabe werden folgende Werkzeuge\footlink{https://facebook.github.io/react/docs/installation.html} benötigt:

\begin{description}
  \item[Bundler]
  Ein Bundler bündelt alle benötigten Skripte des Projekts in ein Paket, das dann im Browser geladen werden kann.
  Dafür wird eine Datei als Einstiegspunkt definiert und alle Module die von dort aus importiert werden, landen mit in dem Bündel. In der Regel durchläuft der Code dabei eine Preprocessing-Pipeline, in der er mit Hilfe von Plug-ins transformiert wird. Diese Transformationen \zb das Übersetzen von einer Sprache in die andere sein, oder aber auch die Komprimierung des Codes.
  Die populärsten JavaScript-Bundler sind derzeit \emph{Webpack}\footlink{https://webpack.js.org/}, sowie \emph{Browserify}\footlink{http://browserify.org/}
  \item[Transpiler]
  Ein JavaScript-Transpiler wandelt den Quellcode, der in einer auf JavaScript basierenden Sprache geschrieben ist (in unserem Fall JavaScript ES6 mit JSX) in eine ältere, mit dem Ziel-Browser kompatible JavaScript Version um (ES5 oder ES3).
  Für React-Applikationen wird in der Regel \emph{Babel}\footlink{https://babeljs.io/} verwendet.
\end{description}

Für den Prototypen entschied ich mich \emph{Webpack} zu verwenden, 
da es meiner Erfahrung nach wesentlich besser und schneller zu Konfigurieren ist, als Browserify.

In Webpack wird der Build-Prozess in einer Konfigurationsdatei definiert\footnote{Standardmäßig die webpack.config.js}. Dort kann man sogenannte \emph{Loader} einbinden, die für die Verarbeitung bestimmter Dateitypen verantwortlich sind. In unserem Fall nutzte ich den \emph{babel-loader}, um Dateien mit der Endung \lstinline{.jsx} an den Babel-Transpiler zu übergeben.
Babel hat wiederum seine eigene Konfiguration, die es anweist, erst die JSX-Syntax aufzulösen (vgl. \ref{lst:component_example}, \ref{lst:no_jsx}) und dann den verbliebenen JavaScript ES6-Code in ES5 umzuwandeln.
Für den Prototypen wies ich also \emph{Webpack} an, den \emph{babel-loader}\footlink{https://github.com/babel/babel-loader} für die JSX-Dateien zu verwenden.

Das Aufsetzen des Build-Prozesses ist zugegebenermaßen etwas lästig. 
Ich sehe es dennoch nicht als Nachteil an, denn offensichtlich entsteht dieser Aufwand nur einmalig beim Aufsetzen des Projekts.
Für das Erstellen von React-Applikationen existiert auch ein \emph{Generator}, konkret \emph{create-react-app}\footlink{https://github.com/facebookincubator/create-react-app}.
Ich habe mich jedoch entschieden, diesen für die Implementierung des Prototypen nicht zu verwenden, weil ich volle Kontrolle über den Prozess haben wollte.
% Und weil es für saros html gui nicht geeignet war
Durch diesen Build-Prozess wird zudem ein weiterer Kritikpunkt an der bisherigen Lösung behoben: 
Webpack ermöglicht \emph{Cache-Busting}, indem es bei jeder Neukompilierung des Codes eine zufällige Zeichenkette an den Dateinamen anhängt (Siehe Absatz \ref{cache_busting}).
Anstatt die Entwicklungsumgebung jedes mal neu starten zu müssen, wenn etwas geändert wurde, reicht es nun, das \htmlGUI{} Fenster neu zu öffnen. 
Wenn man dafür in Eclipse noch eine Tastenkombination definiert, kann man Änderungen praktisch ohne Verzögerung sehen.
% TODO Watch modus
% TODO Dev server funktionierte nicht
% TODO linting
Die Erfahrung von Nina Weber zeigt, dass der SWT-Browser eine eingeschränkte Funktionalität hat, die manche Frameworks, wie \zb Angular.js, schon überschreiten\cite[Kap. 2.3-2.4]{Web}.
Nachdem ich den Build-Prozess aufgesetzt hatte, prüfte daher ich zunächst, ob React in dem SWT-Browser überhaupt lauffähig war.
Dazu implementierte ich eine triviale Testkomponente und testete, ob sie ordnungsgemäß gerendert wird und ob die Interaktion mit den HTML-Elementen funktioniert.
Zu meinem Erstaunen stieß ich auf keinerlei Probleme -- React ließ sich problemlos in dem Browser Fenster ausführen.
Einer Neuimplementierung stand also nichts im Wege.

\subsection{State-Management}

Wie bereits erwähnt, handelt es sich bei React lediglich um eine \emph{View}-Library. 
Die Applikation benötigt aber auch eine Möglichkeit, den \emph{UI-State}, also den Zustand der Benutzeroberfläche zu verwalten.
Der Ort an dem das geschieht, sollte JavaScript seitig liegen, da der Zustand der \htmlGUI{} für die Java-Welt weitestgehend unerheblich ist.
Die Entwickler von React empfehlen hierfür eine Architektur, die sie \emph{Flux} getauft haben.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{grafiken/flux.png}
	\caption{Die \emph{Flux} Architektur}
  \source{\url{https://facebook.github.io/flux/docs/in-depth-overview.html#structure-and-data-flow}}
	\label{flux_architecture}
\end{figure}

In \emph{Flux} werden die Applikationsdaten in sogenannten \emph{Stores} gespeichert. Die \emph{View} reagiert auf Änderungen der Daten in den Stores.
Des Weiteren existiert ein sogenannter \emph{Dispatcher}. Dabei handelt es sich um ein \emph{Publish-Subscribe-System}\footlink{https://en.wikipedia.org/wiki/Publish\%E2\%80\%93subscribe_pattern}.
Das heißt konkret, dass sich die Stores bei dem Dispatcher registrieren um über Ereignisse benachrichtigt zu werden und darauf reagieren zu können. Diese Ereignisse heißen \emph{Actions}. 
Actions können \zb ausgelöst werden, wenn der Nutzer mit der GUI interagiert. Sie enthalten Informationen darüber, was passiert ist. (Siehe Abbildung \ref{flux_architecture})

Beispiel: 
Der 'Delete Contact' Button wird auf dem Kontakt 'Alice' geklickt.
Eine \emph{Action} wird ausgelöst:
\begin{lstlisting}
  { type: 'DELETE_CONTACT', name: 'Alice' }
\end{lstlisting}
Der Store wird benachrichtigt und weiß nun, dass er den Kontakt mit dem Namen 'Alice' löschen soll. 
Nachdem er dies getan hat, wird die Kontaktliste neu gerendert.

% TODO noch verbessern
Der Vorteil dieser Architektur ist vor allem ein \emph{unidirektionaler Datenfluss}. 
Die Views ändern nicht direkt den Zustand der Applikation, sondern schicken lediglich Nachrichten an den Dispatcher. 
Es ist somit sehr leicht, nachzuvollziehen, wie die Applikation auf welche Interaktion reagiert.
Auch müssen so die Views von der Existenz der Stores gar nichts wissen. 
Nach dem Prinzip des MV*-Musters werden View und Stores so zu vollkommen eigenständigen Komponenten, die unabhängig voneinander einsetzbar und testbar sind.

\emph{Flux} ist wie gesagt lediglich ein Konzept. Es existieren jedoch bereits Lösungen, die einige Ideen dieses Konzeptes aufgreifen.
Für die Saros-GUI zog ich dabei einige Lösungen in Betracht, die ich durch die Implementierung eines Minimalbeispiels miteinander verglich. (Siehe Anhang)
Ich kannte all diese Lösungen zwar bereits, aber von einem konkreten und selbst durchgeführten Vergleich versprach ich mir größere Klarheit darüber, welche davon für die \htmlGUI{} von Saros besser geeignet ist.
Im Folgenden werde ich diese Lösungen miteinander Vergleichen.
% Seperation of concerns erklären
%Es gibt diese und jene

\begin{description}
  \item[\textbf{Redux}]\footlink{http://redux.js.org/}
  Redux ist eine Bibliothek, die viele Ideen von Flux aufgreift und erweitert. Die Entwickler nennen es einen "`predictable state container".
  In Redux gibt es nur einen \emph{einzigen} State für die gesamte Applikation. Es gibt zudem eine Funktion genannt \emph{Reducer}, die jedes mal aufgerufen wird, wenn eine Action ausgelöst wird.
  Der Reducer bekommt als Argumente den aktuelle State, sowie die Action übergeben und gibt einen neuen State zurück. Dieser ersetzt dann den aktuellen State der Applikation. 
  Ein Reducer ist eine Funktion \emph{ohne Seiteneffekte}. 
  Das heißt, dass durch die bloße Ausführung der Funktion keinerlei Zustandsänderungen in der Applikation herbeigeführt werden können.
  Die Funktion bekommt lediglich Argumente, und gibt einen Rückgabewert. 
  Daraus folgt zwangsläufig auch, dass der bestehenden State der Applikation nicht verändert wird, sondern jedes mal eine komplett neue Version des States geschaffen wird. Dieses Konzept ist bekannt als \emph{Immutability}\cite{ImmutableData}.
  Immutability ist zum einen nützlich, weil es nicht zurückverfolgbare Änderungen an Objekten verhindert und zum anderen weil es die Erkennung von Änderungen an einem Objekt extrem effizient macht:
  Eine Version des Objekts unterscheidet sich genau dann von einer anderen, wenn sie unterschiedliche Zeiger haben. % Noch genauer ausführen?
  Dies ermöglicht React sehr kostengünstig festzustellen, ob eine Komponente neu gerendert werden muss\cite{ReactPerf}.
  Redux greift somit einige Konzepte der funktionalen Programmierung auf\cite{WuRedux}.
  Ein Nachteil von Redux, den ich bereits bei der Implementierung des Beispiels zu spüren bekam, ist die große Menge an Boilerplate, die geschrieben werden muss.
  
  \item[\textbf{MobX}]\footlink{https://mobx.js.org/index.html}
  MobX ist eine andere State-Management Lösung, die vor allem Aufgrund ihrer Einfachheit beliebt ist.
  In MobX werden Daten, auf deren Änderung reagiert werden soll als \emph{Observable} markiert,
  React Komponenten, die darauf reagieren sollen, als \emph{Observer} und Funktionen, die die Daten verändern als \emph{Action}\cite{MobXDocs}.
  MobX erkennt dabei automatisch, welche Komponenten auf welche Änderungen reagieren müssen. Das möchte ich anhand eines kleinen Beispiels vor Augen führen:
  \begin{lstlisting}
    class Person {
      @observable firstname = 'John'
      @observable lastname = 'Doe'
    }
     
    const person = new Person()

    // Angenommen diese Komponente wird irgendwo gerendert
    @observer
    class Greeter {
      render() {
        return (
          <div>Hello {person.firstname}!</div>
        )
      }
    }

    person.firstname = 'Max' // Das loest erneutes rendern aus
    person.lastname = 'Mustermann' // Das nicht
  \end{lstlisting}
  Die Klasse Greeter verwendet in ihrer \emph{render}-Methode einen Wert, der als \emph{observable} markiert wurde: \emph{person.firstname}.
  Jede Änderung an diesem Wert wird ein erneutes rendern der \emph{Greeter}-Komponente auslösen. Ändert man jedoch den \emph{Lastname} der Person, wird nicht neu gerendert, da der Wert in der \emph{render}-Methode nicht vorkommt.
  Das schöne (und vielleicht auch gefährliche) an MobX ist, dass es einfach funktioniert.
  Selten gibt es Fälle, an denen man überhaupt verstehen muss was es tut.\footnote{https://mobx.js.org/best/react.html} In MobX ist man sehr frei in der Art und Weise wie man seine Daten speichert,
  die eigentliche Architektur zu wählen, liegt beim Programmierer.
  Darin sehe ich allerdings auch den größten Nachteil von MobX:
  Unerfahrene Entwickler könnten eine unangebrachte Architektur wählen, die zu schlecht wartbarem Code führt.
  
  Die Beispielimplementierung hat hier mit Abstand den wenigsten Code.
  
  \item[Keine Library]
  Die \emph{Flux} Architektur ist einfach. So einfach, dass sie in kurzer Zeit selbst implementiert werden kann.
  Diese Lösung würde vollständige Transparenz über den Kontrollfluss bieten, auf der anderen Seite aber auch das Rad neu erfinden und mehr Code bedeuten.
  Schon in dem Minimalbeispiel war die Menge an Code nahezu doppelt so groß wie in den anderen beiden. Ebenfalls fehlen Performance-Optimierungen, die beide Libraries bieten.
\end{description}

Zur Wahl der in der Saros \htmlGUI{} verwendeten Lösung rief ich mir die zuvor definierten Kriterien noch einmal vor Augen (siehe \ref{reevaluation}).
Bei der \htmlGUI{} handelt es sich um eine relativ kleine Applikation deren finale Größe beschränkt ist durch die bestehenden Saros Funktionen.
Eine große Menge an Boilerplate würde also einen signifikanten Anteil der Code-Basis ausmachen.
Ich beschloss daher, eine der beiden Libraries zu benutzen. 
Redux überzeugt vor allem durch die funktionalen Ansätze, die das Verhalten der Applikation besser nachvollziehbar machen.
Wirklich nützlich finde ich das jedoch erst für sehr große Applikationen.
Ebenfalls sehe ich für ein Projekt diesen Umfangs zudem keinen großen Nutzen in der Verwendung eines \emph{Dispatch}-Systems. 
Das direkte aufrufen von Funktionen auf dem Store ist für diese Zwecke meiner Einschätzung nach völlig ausreichend.
MobX scheint mir für die \htmlGUI{} von Saros die richtige Wahl zu sein. 
Es erfordert keine tiefere Kenntnis über funktionale oder sonstige Programmierparadigmen, reduziert die benötigte Code-Menge und kann ohne große Einarbeitungszeit genutzt werden.
Ich entschied also, die Neuimplementierung mit React und MobX anzugehen.

\section{Rekonstruktion}\label{sec:rekonstruktion}

Nachdem nun die grundlegenden Technologien ausgewählt waren, konnte ich mit der Rekonstruktion der \htmlGUI{} beginnen. Das Folgende Kapitel beschreibt die wichtigsten Unterschiede zur alten Lösung, sowie die größeren Entscheidungen, die ich dabei getroffen habe.

\subsection{\sarosAPI{}}

Der erste Schritt der Neuimplementierung war es, die Ereignisse, die der \sarosCore{} meldet, zu verarbeiten und die übergebenen Daten abzuspeichern. Für die Kommunikation mit dem \sarosCore{} gab es in der alten Lösung bereits eine zentrale Schnittstelle, die \sarosAPI{}. Diese konnte ich mit nur geringfügigen Anpassungen übernehmen.

Jedoch gab es in der alten Lösung für jeden Renderer im Backend ein Gegenstück im Frontend, dieses Gegenstück bestand aus einem \emph{Model}. In dem Model wurden die Daten validiert und abgespeichert.
Diese Architektur ist sehr solide und skalierbar, ich finde jedoch, dass sie dem Umfang der Applikation nicht angebracht ist.
Die Daten zu validieren halte ich für unnötig, da dies zwangsläufig bereits Java-seitig geschieht. 
Ebenfalls sehe ich keine Notwendigkeit, die Daten an verschiedenen Orten zu speichern.
Eine strenge Trennung von belangen ist meiner Meinung nach in großen Projekten von Vorteil, 
bei kleinen bedeutet es jedoch lediglich einen größeren Overhead und eine schlechtere Übersicht über das Projekt.

Ich ziehe daher die Lokalität der Daten vor:
In der neuen Lösung gibt es nur eine einzigen Ort, an dem Informationen über den Zustand des \sarosCore{} liegen: Den \emph{SarosStore}
Jedes mal wenn die \sarosAPI{} ein Ereignis meldet, zum Beispiel \emph{updateState}, werden die Daten in dem Store aktualisiert. 
Die betroffenen Daten habe ich alle als MobX-\emph{Observable} deklariert, damit die View bei Änderungen automatisch aktualisiert wird.
Auf diese Weise bleibt der Zustand der \htmlGUI{} immer synchron mit dem Zustand des \sarosCore{}.

Nun galt es, die bestehende Funktionalität der \htmlGUI{} wiederherzustellen.
Glücklicherweise ist Syntax der in der alten \htmlGUI{} verwendeten \emph{Template-Engine Handlebars} der von JSX sehr ähnlich.
Ich konnte daher große Teile der \emph{hbs}-Dateien mit geringer Modifikation wiederverwenden. 
Die Implementierung folgender Features verlief sehr gradlinig und ich traf dabei auf keine nennenswerten Probleme: Accounts anzeigen, Kontakte anzeigen und Kontakte hinzufügen
%Spricht dafür dass es richtig war zu wechseln, Funktion selbsterklärend

\subsection{Die Wizard Komponente}
Mehrere der in der Saros-GUI verwendeten Komponenten sind sogenannte \emph{Wizards}, darunter sind der \emph{\startSessionWizarfd{}}, sowie der \emph{\configurationWizard{}} und der \emph{Join-Session-Wizard}, die bisher in der \htmlGUI{} fehlen.
Ein \emph{Wizard} leitet den Nutzer Schritt für Schritt durch einen Konfigurationsprozess. 
In jedem Schritt trägt der Nutzer dann Informationen ein, die für die Konfiguration erforderlich sind. Ist der Nutzer fertig mit einem Schritt, 
kann er den \emph{Next}-Button klicken und gelangt zum nächsten. Ist er auf der letzten Seite angelangt, kann er die Konfiguration mit dem \emph{Finish}-Button beenden

Weil dieses Konzept in der GUI mehrmals vorkommt, bot es sich an, eine wiederverwendbare \emph{Wizard}-Komponente zu entwickeln. 
Die Wizard-Komponente kann mit \emph{Step}-Komponenten gefüllt werden.
Dem Step kann ein Titel, sowie eine \emph{Content}-Komponente übergeben werden, die er anzeigen soll. 
Anfangs versuchte ich, die in den einzelnen Steps eingetragenen Daten in der Wizard Komponente zu verwalten, dies war jedoch sehr unpraktisch in Fällen, bei denen die Daten der verschiedenen Seiten voneinander abhingen. 
(Wie es im später erwähnten \emph{\configurationWizard{}} der Fall war).
Ich entschied daher, dass die \emph{Wizard}-Komponente lediglich die Funktion haben sollte, die Seiten anzuzeigen, und ein Callback aufzurufen, wenn die Konfiguration vom Nutzer als beendet erklärt wird.
Für den Rest sind die \emph{Content}-Komponenten selbst verantwortlich. 

\subsection{\startSessionWizard{}}

Der \emph{\startSessionWizard{}} war der erste Anwendungsfall meiner zuvor entwickelten \emph{Wizard} Komponente. 
Die Funktion dieses Wizards ist es aus technischer Sicht, ein Informationspaket zu schnüren, das dann der \emph{sendInvitation} Java-Schnittstelle übergeben wird.
Dieses Paket enthält zum einen Informationen darüber, welche Dateien/Projekte geteilt werden sollen und zum anderen die Kontakte, mit denen gearbeitet werden soll.
Wie gesagt sind die einzelnen Schritte des Wizards selbst dafür verantwortlich, die Daten weiterzugeben. 
Ich erstellte dazu einen neuen \emph{Store}, den \emph{SessionUIStore}, in dem der aktuelle Zustand des Informationspakets gespeichert wird. 
Beim Klick auf den Finish-Button wird dieses Paket dann an die \sarosAPI{} gesendet.
\subsubsection{Projekte auswählen}
Um die Projekte auszuwählen brauchte es eine Ansicht, die die Projekte des Nutzers als Datei-Baum darstellt.
Bei der Implementierung dieser Ansicht sah ich mich das erste mal einer Herausforderung ausgesetzt.
Ich musste aus den von der \sarosAPI{} übergebenen \emph{projectTrees} irgendwie eine React-Komponente rendern. 
Diese \emph{projectTrees} haben eine Baumstruktur. Jeder Knoten des Baumes, der kein Blatt ist, stellt dabei einen Ordner dar und jedes Blatt entweder einen leeren Ordner, oder eine Datei.
 Ein Ordner kann dabei wiederum beliebig viele Knoten enthalten.
Glücklicherweise gibt es diverse Pakete auf \emph{NPM}, die sich dieses Problems annehmen. 
Das Paket \emph{rc-tree}\footlink{https://github.com/react-component/tree} schien mir dabei am ehesten dem gewünschten Ergebnis zu entsprechen. 
Sie kann Ordner und Dateien mithilfe der React Komponente \emph{TreeNode} darstellen, und bietet zudem die Funktion, diese mit einer Checkbox an- und abzuwählen.

Die bloße Darstellung des Datei-Baumes war damit einfach: 
Ich definierte eine rekursive Funktion namens \emph{renderTreeNode}, die einen Knoten des Dateibaumes übergeben bekommt.
Diesen Knoten stellt sie als \emph{TreeNode} dar und für jeden untergeordneten Knoten ruft sie wiederum sich selbst auf. Die Ergebnisse dieser Aufrufe werden dann als Kinder des \emph{TreeNode} eingefügt.
Ist der Knoten eine Datei, wird der zugehörige \emph{TreeNode} auch als Datei dargestellt.
% TODO hier bild einfügen
\def\selPaths{selectedPaths}
Was sich jedoch als schwieriger herausstellte war das an- und abwählen der Knoten. Rc-tree ruft beim an- oder abwählen eines Knotens ein Callback mit den momentan selektierten Knoten auf. 
Ein Knoten wird dabei nicht direkt referenziert, sondern durch einen Baumpfad identifiziert.
Beispielsweise hätte der dritte Knoten des zweiten Knotens der Wurzel den Pfad \textit{2-3}. 
Diese Liste an Pfaden sei im folgenden als \selPaths bezeichnet.
Diese Pfade gilt es danach wieder auf den ursprünglichen Projektbaum zu übertragen. 
Ein Knoten, dessen Pfad in den \selPaths enthalten ist, musste als \emph{isSelectedForSharing} markiert werden und alle anderen demzufolge nicht.
Ich löste dies indem ich eine Funktion schrieb, die über den Projektbaum traversiert, und für jeden Knoten eine Callback-Funktion mit dessen Pfad aufruft. 
In dem Callback wird dann \emph{isSelectedForSharing} auf \emph{true} gesetzt, falls der Pfad in \selPaths vorkommt und ansonsten auf \emph{false}.
Dieser Prozess wird lediglich einmal ausgeführt, bevor das Paket mit den ausgewählten Dateien und Projekten, sowie den ausgewählten Kontakten
an die \emph{sendInvitation} Java-Schnittstelle übergeben wird.

\subsubsection{Kontakte auswählen}

Das Auflisten von Kontakten war ein Problem, das ich bereits bei der Implementierung der Kontaktliste der Hauptansicht gelöst hatte. 
Was fehlte, war lediglich die Möglichkeit, diese Kontakte an- und abzuwählen. 
Dazu erweiterte ich die \emph{ContactList} Komponente so, dass man ihr optional eine Menge an IDs von Kontakten übergeben kann. 
Ist ein Kontakt in dieser Menge enthalten, wird er farbig hinterlegt. Die Menge der ausgewählten Kontakte speicherte ich wieder in dem \emph{SessionUIStore}.
Durch einen Klick auf einen Kontakt aus der Liste wird dieser der Menge hinzugefügt, beziehungsweise aus ihr entfernt.

\subsection{Kontakte umbenennen und löschen}

In der Kontaktliste der Hauptansicht musste man des Weiteren Kontakte umbenennen und löschen können. Dies erforderte das Anzeigen von Buttons in der Kontaktliste. 
Diese Buttons sollten aber natürlich nur in der Hauptansicht, und nicht im \startSessionWizard{} erscheinen. Deswegen erweiterte ich die Kontaktliste erneut, sodass man ihr optional eine \emph{Operations}-Komponente übergeben konnte.
In der Hauptansicht erstellte ich also eine Komponente die einen \emph{Delete}- sowie eine \emph{Rename}-Button darstellt und übergab diese der Kontaktliste.

Auch für das Umbenennen der Kontakte hatte ich bereits fast alle Komponenten an der Hand, die ich brauchte: 
Die Ansicht zum Hinzufügen von Kontakten unterschied sich nur sehr geringfügig von der, die ich für das Umbenennen von Kontakten vorsah. 
Dazu musste ich der \emph{Add-Contact-View} aber irgendwie mitteilen, dass sie gerade einen Kontakt umbenennt und nicht hinzufügt.
Ich führte dazu ein allgemeineres Konzept ein:
Beim Öffnen einer View kann ein \emph{Intent} übergeben werden, der Informationen über die darzustellende Ansicht enthält. 
Im Falle der Add-Contact-View ist das lediglich ein \emph{isRename}-Flag.

\subsection{Rückblick}

An diesem Punkt hatte ich die Funktionalität der bestehenden \htmlGUI{} ungefähr wiederhergestellt. Ein guter Zeitpunkt, um meine Entscheidung, die GUI mit React neuzuimplementieren zu würdigen:
Ich habe die Anzahl der Code-Zeilen verglichen, die meine Lösung zu diesem Zeitpunkt\footnote{Gerrit-Patch \#3377} und
%FRAGE richtige Quelle oder Fußnote?
die alte Lösung\footnote{GitHub-Commit 201dc9455c494ee12a394bc3145a3b1c4cebfe1a} hatten. Dazu habe ich für meine Lösung folgenden Unix-Shell-Befehl verwendet:
\begin{lstlisting}[numbers=none]
wc -l src/**.jsx
\end{lstlisting}
Da die View-Komponenten in meiner Lösung auch Teil der JavaScript Dateien sind, zählte ich bei der alten Lösung auch die Zeilen der Handlebars-Templates dazu. Dazu nutzte ich folgenden Befehl:
\begin{lstlisting}[numbers=none]
wc -l src/**.{js,hbs}
\end{lstlisting}
Das Ergebnis war ein erstaunliches 915 zu 1741 für meine Lösung. 
% TODO zahlen aktualisieren
Mein Code hatte also annähernd dieselbe Funktionalität mit kaum mehr als der Hälfte der Codezeilen. Auch wenn die Anzahl der Codezeilen natürlich per se nicht aussagekräftig ist, ist ein so massiver Unterschied nicht von der Hand zu weisen.
% TODO war sehr schnell
\section{Erweiterung}\label{sec:erweterung}
Die Hauptansicht der \htmlGUI{} war an diesem Punkt zwar wieder auf dem Stand der Alten, jedoch fehlten ihr immer noch essentielle Features.
Als nächsten Schritt wollte ich die Hauptansicht daher so weit wie möglich an die der originalen Saros-GUI angleichen.
In dieser kann man neben dem Löschen und Umbenennen von Kontakten noch andere Operationen ausführen: 
Mit 'Work together on...' kann man ein Projekt direkt mit einem Kontakt teilen, ohne den \emph{\startSessionWizard{}} zu durchlaufen.
Mit \qu{Chat} kann ein Chat mit dem Kontakt gestartet werden -- Eine Funktion die in der Saros \htmlGUI{} bisher gänzlich fehlt.\label{work_together_on}
Auch die 'Send File' Funktion gibt es in der \htmlGUI{} noch nicht.
Des Weiteren fehlten in der HTML-Version der Hauptansicht Informationen über die laufende Session. 

Die \emph{Chat} und \emph{SendFile} Funktion sind meiner Einschätzung nach nicht Bestandteil der Kernfunktionalität von Saros, weshalb ich diese meinen Nachfolgern überlassen möchte.
Die 'Work together on...' Funktion sehe ich fürs erste als entbehrlich an, da dasselbe auch durch den \startSessionWizard{} erreicht werden kann.
Weil die \emph{Session-Info} meiner Meinung nach den größten Mehrwert bieten würde, entschied ich mich die Implementierung ebendieser anzugehen.
\subsection{Session-Info}

Funktion der \emph{Session-Info} ist es, anzuzeigen mit welchen Kontakten der Nutzer sich gerade in einer Session befindet, wer welche Rolle hat und welche Datei die Nutzer gerade jeweils geöffnet haben.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{grafiken/session_info.png}
	\caption{Die Session-Info Komponente der Java-Saros-GUI}
	\label{abbildung:session_info}
\end{figure}

In der \sarosAPI{}, die ich von der alten Lösung übernommen habe, fehlte jedoch bisher eine Schnittstelle, die Informationen über die laufende Session liefert.
Ich entschied mich die Implementierung dieser Schnittstelle vorerst hinten anzustellen und zuerst die eigentliche View-Komponente zu implementieren. 
Dazu kreierte ich zunächst einen Test-Datensatz der die benötigten Informationen enthält.
Dieser Datensatz besteht aus einer Liste an \emph{Session-Membern}, die jeweils einen Namen, eine ID, eine Farbe, sowie einen \emph{isHost}-Flag haben:
\begin{lstlisting}
{
  "members": [
    {  "openedFile": "somefile.txt", "jid": "alice@localhost", "displayName": "alice", "isHost": true, "color": "blue" },
    {  "openedFile": null, "jid": "bob@randomhost", "displayName": "bob", "color": "green" }
  ]
}
\end{lstlisting}
Damit hatte ich das Datenformat spezifiziert, das die \htmlGUI{} in Zukunft von der Java-Schnittstelle erwartet.
Auf der Basis dieser Annahme konnte ich nun die eigentliche View-Komponente schnell implementieren.

Bisher hatte ich mich mit dem restlichen Code von Saros kaum auseinandergesetzt, da es bis zu diesem Zeitpunkt auch nicht nötig war. 
Um die Java-Schnittstelle der Session Info zu implementieren, musste ich mich jedoch in diese Welt vorwagen.

Ich wollte für die Session einen \emph{Renderer} implementieren, der alle für die \emph{Session-Info} benötigten Informationen sammelt und an die \htmlGUI{} weiterleitet.
Die Stellen an denen diese Informationen liegen, bieten oft eine \emph{Listener} Schnittstelle, bei der sich andere Klassen registrieren können, um über Ereignisse informiert zu werden.
Der Plan war also den Renderer als Listener für die \emph{Session-Info} zu registrieren. Ich stieß dabei jedoch auf ein Problem: 
Es gab nicht \emph{den} einen Ort, an dem Informationen über die laufende Session lagen. 
Die benötigten Informationen waren ein Sammelsurium, das ich mir aus vielen verschiedenen Stellen zusammenklauben musste.
Eine schwierige und langwierige Aufgabe für mich, der ich in dem Java-Code von Saros ein Fremder war. 
Ich realisierte, dass ich die Zeit, die ich mit dieser Aufgabe verbrachte effizienter hätte Nutzen können, indem ich mich auf das konzentriere, was ich bereits kannte: Die \htmlGUI{}.
An diesem Punkt entschied ich mich, die Implementierung der Schnittstelle erneut nach hinten zu schieben und stattdessen die Benutzeroberfläche weiterzuentwickeln.

\subsection{\configurationWizard{}}
Der \emph{\configurationWizard{}} war eine weitere Komponente der Saros-GUI, die ich als essentiell ansah. 
Er ermöglicht dem Nutzer die Ersteinrichtung von Saros. Schritt für Schritt kann er dort einen XMPP-Account anlegen, eine Farbe zur Identifikation in den Sessions wählen und weitere Konfigurationen vornehmen.
Der Wizard öffnet sich, sobald im Saros Menü auf die 'Start Saros Configuration...' Schaltfläche geklickt wird.

Auch beim \emph{\configurationWizard{}} fehlte bisher eine Java-Schnittstelle. Konkret benötigte ich
eine neue \emph{Browser-Page}, in der der \emph{\configurationWizard{}} angezeigt werden kann und erneut eine \emph{Browser-Function} zum Übergeben des Informationspakets am Ende der Konfiguration.
Des Weiteren würde auch ein neuer \emph{Renderer} nötig sein, der die bisherige Konfiguration an die \htmlGUI{} übergibt.
% TODO Gateway option
Da ersteres für die Entwicklung der Benutzeroberfläche zwingend notwendig war, machte ich erneut einen Ausflug in die Java-Welt.
Dieses mal war es relativ einfach, den gewünschten Effekt zu erzielen. 
Ich musste dazu eine neue \emph{Browser-Page} erstellen, wie es sie auch schon für die Hauptansicht und den \startSessionWizard{} gab.
Danach musste ich in der Funktion, die aufgerufen wird, wenn der Start-Configuration-Button geklickt wird, so modifizieren, 
dass sie, wenn die \htmlGUI{} aktiviert ist, statt dem bisherigen Fenster die neue \emph{Browser-Page} öffnet.

Nachdem dies erledigt war begann ich mit der Implementierung der View-Komponente. 
Dazu verwendete ich erneut die zuvor geschriebene Wizard-Komponente und einen weiteren Store, den \emph{ConfigurationUIStore}, in dem, wie zuvor auch schon im \emph{SessionUIStore} die Konfiguration zwischengespeichert wird.
Ich empfand die Benutzeroberfläche dabei der des originalen \configurationWizard{}s nach.

Ich definierte erneut Datenschemen für die Kommunikation mit dem \sarosCore, entschied mich jedoch auch hier die Grenze meiner Arbeit im JavaScript-Teil zu ziehen.

\section{Automatisiertes Testen}\label{sec:testen}

Ich hatte an diesem Punkt eine beachtliche Menge an Features implementiert, jedoch fehlte dem Software-Konstrukt eine solide Testabdeckung.
Im Laufe meiner Arbeit an dem Saros Projekt lernte ich viel dazu, 
insbesondere die starke Qualitätssicherung wie das ausgiebige automatische Testen und die gründlichen Code-Review Prozesse beeindruckten mich.
Mir waren diese Vorgehensweisen zwar durch mein Studium bekannt, ich hatte sie jedoch noch nie in Anwendung gesehen.
Von diesen Erkenntnissen inspiriert überdachte ich mein anfängliches Ziel.

Die Implementierung automatischer Tests würde den Fortschritt der \htmlGUI{} zwar kurzfristig verlangsamen, bergen jedoch das Potential einer langfristigen Beschleunigung der Entwicklung. Die Tests verringern die Wahrscheinlichkeit, dass ein Entwickler versehentlich eine Regression der Funktionalität verursacht und helfen ihm/ihr so, sich auf neue Features zu konzentrieren.

Da ich den Code, den ich selbst geschrieben habe, 
auch am besten verstehe, erschien es mir nur sinnvoll, dass ich auch derjenige sein muss, der dafür automatische Tests implementiert.

Ich änderte daher meine Anfänglichen Ziele dahingehend, dass ich nicht einfach nur so viele Features wie möglich implementieren, sondern diese auch mit automatischen Tests abdecken möchte.

Aus diesem Grund sah ich von der Implementierung weiterer Features ab und konzentrierte mich stattdessen auf das Testen.

\subsection{Verwendete Libraries}

In der alten \htmlGUI{} wurde das Test-Framework \emph{Mocha}\footlink{https://mochajs.org/} verwendet, um Unit-Tests durchzuführen.
Ich verwendete weiterhin \emph{Mocha}, da ich es bereits kannte und gute Erfahrungen damit gesammelt habe.
Mocha ermöglicht das einfache Spezifizieren von Testfällen mit den Schlüsselworten \emph{describe} und \emph{it}.
Describe definiert dabei eine Kategorie von Tests, \zb dass alle Tests die sich darin befinden zu einer bestimmten React Komponente gehören.
Das \emph{it}-Schlüsselwort beschreibt einen Test, von dem ein bestimmtes Ergebnis erwartet wird. Um \emph{assertions} (d.h. Ausdrücke, die bei Nichteinhalten bestimmter Bedingungen zu einem Error im Programm führen) 
in den Tests zu machen verwende ich \emph{Chai}\footlink{http://chaijs.com/} mit dem Schlüsselwort \emph{expect}
Beispiel:
\begin{lstlisting}
describe('add', () => { // Sei 'add' eine Funktion die zwei Zahlen addiert
  it('correctly adds numbers', () => {
    expect(add(1,2)).to.equal(3)
  })
})
\end{lstlisting}

% TODO Quelle hinzufügen

Ich verwende zudem die Library \emph{Sinon}\footlink{http://sinonjs.org/}. Diese bietet vor allem einfache \emph{Spy}-Funktionen, die Buch darüber führen ob und mit welchen Parametern sie aufgerufen wurden. Diese \emph{Spies} können in den Programmfluss injiziert werden, um festzustellen was passiert ist.

Zum Testen von React-Komponenten nutzte ich die Library \emph{Enzyme}\footlink{http://airbnb.io/enzyme/}.
Mit Enzyme lassen sich React-Komponenten in sogenannten \emph{Wrappern} rendern. Die Wrapper stellen viele nützliche Funktionen bereit, um den Zustand der React-Komponente zu untersuchen. Das folgende Beispiel zeigt einen Test der \emph{Greeting}-Komponente aus \ref{lst:component_example}:

\begin{lstlisting}
import { shallow } from 'enzyme'

describe('<Greeting />', () => {
    const wrapper = shallow(
        <Greeting who="Alice" />
    )
    it('Greets the person', () => {
        expect(wrapper.text()).to.equal('Hello Alice!')
    })
})
\end{lstlisting}

\subsection{Die Tests}

Bisher wurden lediglich eine Hand voll Tests implementiert, um die Auswahl eines Nutzeraccounts zu testen.
Anstatt jedoch die einzelnen Komponenten bis ins Detail zu testen, wollte ich die verbliebene Zeit nutzen, 
um die für die Funktionsfähigkeit kritischen Punkte zu testen.

Um sicherzustellen, dass die \htmlGUI{} als ganzes funktioniert, erstellte ich daher eine Pseudo-\sarosAPI{}, die anstatt mit dem \sarosCore zu kommunizieren, lediglich aus \emph{Spies} besteht.
So konnte ich feststellen, ob die \htmlGUI{} die Java-Schnittstellen korrekt anspricht.

In der Hauptansicht empfand ich folgende Tests als besonders dringend:
\begin{enumerate}
  \item Ein Klick auf den Add-Contact-Button löst einen Aufruf der Funktion aus, die für das Öffnen der Ansicht verantwortlich ist
  \item Ein Klick auf das 'Start Session' Button ruft die \sarosAPI{} Schnittstelle \qu{showStartSessionWizard} auf
\end{enumerate}

Zudem wollte ich durch einen Test feststellen, ob das Hinzufügen von Kontakten ordnungsgemäß funktioniert.
Die Implementierung dieser Tests war einfach, denn ich konnte den Aufruf der Funktionen mit der Pseudo-\sarosAPI{} nachverfolgen.

Weil die Wizard Komponente zudem an mehreren Stellen verwendet wird, konnte ich zwei Fliegen mit einer Klappe schlagen, indem ich für sie einen automatischen Test aufsetzte.
Ich stellte dazu sicher, ob der Seitenwechsel funktioniert und ob die aktuelle Seite korrekt angezeigt wird. 
Zudem testete ich, ob beim klick auf den \emph{Finish}-Button auf der letzten Seite das entsprechende Callback aufgerufen wird.

Den \emph{\startSessionWizard{}} sah ich aufgrund seiner Komplexität als besonders testenswert an. 
In der \emph{Choose-Files-View} testete ich dafür, ob die vom \sarosCore{} übergebenen \emph{projectTrees} korrekt dargestellt werden.
Dazu speicherte ich mir einen Beispieldatensatz, der dem Format der \emph{projectTrees} entspricht. 
Diese Mock-Daten übergab ich dann an die \emph{Choose-Files-View} und testete stichprobenartig, ob einzelne Dateien dargestellt werden.
Zudem überprüfte ich, ob das auswählen der Dateien funktioniert. 
Am wichtigsten war jedoch der Test, ob das Datenpaket, das der \emph{\startSessionWizard{}} schnürt, 
das korrekte Format hat und ob es korrekt die Konfiguration des Nutzers widerspiegelt.
Dazu nutzte ich erneut den Beispieldatensatz und implementierte einen Test, der automatisch Aktionen auf dem \startSessionWizard{} ausführt. Anschließend vergleicht er das entstehende Datenpaket mit einem weiteren Testdatensatz, der die gewünschten Modifikationen enthält.


